新力大法One Sony政策 其實是教主令蘋果起死回生的翻版？

可能是Sony近代最成功的CEO平井一夫，實現了Sony戲劇性的復興，光榮離任。現在的Sony被譽為「20年來最賺錢」。

平井在2012年接任CEO時，可說是臨危受命，Sony當年的虧損超過4500億日圓。Sony當年面對的問題有很多，例如企業政出多門、產品線太多，還有Sony的全球經營策略，使其受到2008年美國引發的金融風暴影響，日圓大漲之下，Sony受到重創。

平井一夫上任後提出「One Sony」政策，簡單而言就是精簡企業，將資源集中在幾頭馬車。平井上任之後，馬上裁員1萬人(Sony全球員工人數約為16萬)，之後終止與Sharp的螢幕合作、解散光碟機部門(事實上我們根本可能不知道Sony有這個部門)、賣出Sony持有的VAIO電腦業務等等，部門之間的技術互相借用，例如Sony的Xperia手機，也是在平井時代開始更深層地融合用電視業務的Bravia技術、相機部門的科技等等。

也是在平井擔任CEO期間的2013年，Sony推出了震撼性、改變遊戲規則的全片幅無反A7，基本上改變了單反獨大的時代。到了2017年，Sony在全片幅相機市場已經佔據第二位 [1]，擊敗百年大廠Nikon，劍指龍頭Canon。這些成績都是精緻化政策之後的結果，而Sony這幾年的走向，基本上又是另一間向來厲行精緻化政策的公司的翻版，那就是Apple。

Apple和Sony其實又有歷史上的糾結。已故的蘋果教主Steve Jobs除了去過印度靈修之外，也十分欣賞日本文化。在創業時期，Steve Jobs的效法對像其實是Sony。例如在iPod之前，其實風靡世界的經典產品是Sony的Walkman；即使蘋果是以電腦起家，Sony在1996年推出的VAIO電腦品牌，其設計感、簡約化，VAIO電腦在PC陣營獨樹一幟，也馬上引起了Steve Jobs的注意。

VAIO在香港也曾經流行一時，但因為SONY已經賣出業務，經已撤出香港業務。但現在專注於日本的VAIO電腦，仍然保持該品牌一貫的造工精緻。在90年代，蘋果的電腦業務開始跌入低谷，據近年的資料所知，其實Steve Jobs在千禧年前後，曾經希望VAIO電腦能夠運行MAC OS(因為當年MAC系統已經轉為使用Intel CPU) [2]。眾所周知，開天闢地以來，Mac系統只會運行於Apple硬體，但因為Steve Jobs太喜歡VAIO電腦，所以曾經想過破戒，可見他有多欣賞Sony。

近年蘋果因為一些專利法律爭議，而曝光了一些內部設計圖。我們甚至能夠看到，在設計圖中的原祖iPhone，竟然是打上Sony標誌 [3]。不過Apple亦展出了另一些設計圖，力證自己並沒那麼受Sony影響……[4]

Steve Jobs被炒之後回歸蘋果，做的事情也與今日的平井一夫差不多：他認為蘋果的產品和開發太多，於是大刀闊斧斬掉。在iPhone出世之前，Apple基本上是以iPod單天保至尊，並完善iTunes為中心的一套軟硬體生態圈，後來的iPhone、iPad，其實都是iTunes多媒一體化邏輯的硬件。如此看來，這也是當年的「One Apple」。

Steve Jobs的Apple，其實也可以看見很多Sony的神韻；當然後來Apple「青出於藍」之後，則再次成為Sony的參考對像。在21世紀，簡約、「無設計」，已經成為設計的代名詞和基本潮流。作為「設計大國」的日本，也就這樣迂迴地通過一家受到啟發的美國公司，將無形的影響力擴散到整個世界。

即係好似 雞蛋仔專門店 豆腐花專門店咁專注產品線 幾把閉姐

罪大滔天

其實唔難